美台關係真相 - 陶傑

武漢肺炎擴散，美國追查病毒源頭，中國向台灣加派軍機圍擾，美台關係必然加強。美台關係在國會「台灣關係法」中埋下升級甚至恢復邦交的伏筆。

一九七八年十二月，被評為戰後表現最劣的總統卡特為博取連任，不惜接受中方三條件：美台斷交、廢除美台共同防衛條約、美軍撤出台灣，與中國建交。

此舉招致美國國會強烈反對，連尼克遜也嘲諷：若接受中共建交的三條件，我當日早就做了，幾時輪到你卡特來代我「創造歷史」？

因為當年尼克遜基辛格的算盤，只是對中國交往，而不是正式的所謂「聯中制蘇」。尼克遜認為只需給予中共「美國願意交往」的虛榮甜頭，就可以引為槓桿，予蘇聯有效制衡。

那時毛澤東經欽點之接班人林彪刺殺失敗，威信受挫，急需美國總統來訪，打一支形象強心針。

「台灣關係法」最重要的一條，明確制定：美國與中國的邦交，基於台灣前途問題，以「和平」的解決方式為美國的「期望」。換言之，所謂美中邦交是有條件的，即一旦台灣遭到中共的「非和平」手段對待，美中可以斷交。

何謂「非和平」方式？美國在台灣關係法單方定義：包括對台經濟制裁、禁運。此謂之非和平方式，不止對台戰爭。

換言之，只要中國派出軍艦封鎖台海，不准台灣二千三百萬人民生所繫的物資進出，美國可視為中共對台「非和平」的侵犯。

當然「台灣關係法」並無明列美國必定出兵，比起美台在邦交期間的共同協議，美國明列出兵，退了一步。但「台灣關係法」加上一句話：「必引起美國的嚴重關切」。「嚴重關切」會有甚麼後果，這一點故意留白，由中國四十年來自己猜想。

「台灣關係法」列台灣為美國西太平洋地區利益所在，即由日本、南韓起，下至菲律賓、澳洲，台灣是美國利益勢力範圍的一大環節。

「台灣關係法」在地位上，高於美國與任何外國簽訂的國際協議，包括高於「中美建交」的三個公報，其中每一詞彙都由國際法專家制訂。

四十年前留下的伏筆，此關係法的起草人，智商極高，為了保護台灣，繞過笨蛋卡特，關係法效力至今未消。有點像西遊記裏的孫悟空，面對打坐的唐僧，用金箍棒圍繞着畫了一個金圈，就可以走開，唐僧即妖魔不侵。

當然，今日的中國，若認為自己的實力很強，道高一尺魔高一丈的硬要撞一撞這個金光圈圈，也可以試試。

[選戰 = 統計學] 立法會直選，有冇七成議席，就睇你地有冇膽量